%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX root = ../099-articolo-musica-tecnologia.tex
%
%-------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------------- SECTION -
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{feedback: ascoltatore privilegiato}
%
Nella genesi del progetto completo di opera–strumento–interprete c’è la domanda
«che cosa è la durata?» L’indagine si è riflessa e riverberata tra gli strumenti
a disposizione, come pareti, a volte mobili, dello spazio di riflessione.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{figure}[ht]
  \centering
  %\resizebox{0.81\linewidth}{!}{%
  \includegraphics{tikz/ap/ascoltatoreprivilegiato.pdf}
  %}
  \captionsetup{width=.81\linewidth}
  \caption{modello fisico dell'ascoltatore privilegiato}
  \label{tikz:ap}
\end{figure}
%-------------------------------------------------------------------------------
%
%-------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------- SUB-SECTION -
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{CANTO ALLA DURATA}
%
“… cos'è la durata.” Questo progetto di ricerca musicale si pone come strumento
di indagine su concetti di durata nelle più ampie e trasversali connotazioni:
dalla semplicità del significato del termine durata in forma di parametro, fino
alla complessità opposta quando, accostata a parole di solo senso, come silenzio,
anche la durata smette di significare ed allude a predisposizioni percettive,
attive al solo livello fisico. Una ricerca musicale che si dispone a tela di
ragno nella relazione tra gli strumenti acustici (tradizionali e aumentati),
l'interprete (messo in condizione di ascolto privilegiato) e l'opera musicale
(quale momento iniziale, attimo in cortocircuito di attività creativa e
contemplativa). Il “canto alla durata” si distribuisce in forma di luogo,
suono-tempio dell'osservazione, dell'esperienza e della contemplazione:

“Strappotempo della durata! Mi stai | avvolgendo in un descrivibile spazio. |
Ed il descrivere genera ad esso | conseguente altrospazio.”
%-------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------- SUB-SUB-SECTION -
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{NOTE DI PROGRAMMA}
%
Il \emph{Gedicht an die Dauer} di Peter Handke\footnote{%
  La traduzione italiana edita da Einaudi \cite{ph:durata} è imprecisa. Il testo
  in partitura è in tedesco.
  } fu uno dei volumi inviati da Giorgio Netti nell'inverno 2018, all'inizio dei
miei due anni di permanenza in Sardegna.

Il testo si apre con

\begin{quote}
  [\ldots]\\
  die Dauer drängt zum Gedich.\\
  Will mich befrangen mit einem Gedicht,\\
  mich erinnern mit einem Gedicht,\\
  behaupten und bewahren mit einem Gedicht,\\
  was die Dauer ist.\footnote{\ldots la durata induce alla poesia. |
    Voglio interrogarmi con un canto, | voglio ricordare con un canto, |
    dire e affidare a un canto | cos'è la durata.}”
\end{quote}

Qual è la durata di una fotografia. Quella del tempo di posa? Quello della
composizione dell'immagine? La durata di una fotografia è nel tempo di osservazione?

Un film per il cinema compie la sua durata allo scadere dell'ultimo fotogramma?
Oppure, qualora la struttura filmica obblighi a visioni ridotte, ripetitive,
nel tempo consumato di necessaria ri-visione, qual è il suo particolare senso di
durata?

“\emph{Quel senso di durata, cos'era? | Era un periodo di tempo? | Qualcosa di
misurabile? Una certezza? | No, la durata era una sensazione…}”
%-------------------------------------------------------------------------------
%La mappatura della membrana del timpano.
%https://en.wikipedia.org/wiki/Lune_of_Hippocrates
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics{tikz/due-lune-ippocrate/dueluneippocrate.pdf}
  \captionsetup{width=.81\linewidth}
  \caption{Due Lune, Ippocrate su pelle. 2022. Spazializzazione della superficie
    possibile e determinazione dei quattro vincoli $\alpha, \beta, \gamma, \delta$
    in relazione al centro del timpano $N$ per \emph{Nord}.}
  \label{tikz:magneti}
\end{figure}
%-------------------------------------------------------------------------------
La sensazione della durata in musica è un complesso orizzonte nel quale vedere i
due estremi così rappresentati: da un lato la durata come \emph{parametro},
parametro sonoro, parametro musicale, parametro compositivo; nell'altro la
durata come \emph{sensazione} della forma compositiva, l'attività di ascolto che
produce forma nel tempo e nello spazio. Tra questi estremi, si dipana un
labirinto di possibili esperienze fisiche, allucinazioni, di nuovo sensazioni che
non necessariamente conducono all'uscita ma piuttosto al cammino immobile,
quello di tensione mentale ed emotiva, di soggettivazione della semplice durata.
%-------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------- SUB-SUB-SECTION -
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{LUOGO SONORO}
%
La disposizione degli orgnani costituenti il luogo sonoro è misurata attorno alla
necessità di creare una fitta relazione spaziale tra:
%
\begin{description}
  \item[Strumenti acustici aumentati] Non voglio dare qui una defifnizone di
  strumento aumentato in genere ma solo la mia visione particolare, lo scopo
  specifico ed il perché dell'aumentazione in questa ricerca musicale. Gli
  strumenti scelti hanno tutti a che fare con la concezione archetipica di suono:
  la voce umana, la percussione, il tubo risonante e l'ancia. Ognuno di questi,
  nella storia degli strumenti musicali, ha antenati remoti e primitivi.
  L'aumentazione che ho messo ha punto si introduce al livello acustico, non
  elettronico. Non ci sono suoni elettronci in aria, aggiunti, ma solo leve
  elettraocustiche che estendano il comportamento acustico, alla radice,
  ampliando le modalità di produzione sonora direttamente nel momento dell'attivazione.
  \item[Interpreti] L'attitudine che chiedo al singolo interprete è quella di
  mettersi nella condizione di ascolto privilegiato. È sì interprete del testo,
  intimo conoscitore del pensiero musicale, e primo attivatore e relatore dei
  meccanismi di emersione sonora, ma è anche il primo ascoltatore. In questo
  senso, molto del lavoro possibile sugli strumenti è parte della costruzione
  di un luogo, tempio, e solo l'ascolto attivo tra gli interpreti può organizzare
  una forma di cooperazione organica, viva. Questo è il primo passo per portare,
  spostare la ricerca musicale nel momemnto del concerto.
  \item[Opera musicale] Il brano è posto quale momento iniziale, attimo in
  cortocircuito di attività creativa e contemplativa. Non un'esposizione, ma
  un'attivazione, un'attitudine di sperimentazione avanzata e condivisa. Nessuna
  della singole parti, orizzontali o in successione, può vivere senza ciò che le
  è adiacente, sottostante. Gli strumenti si intrecciano condizionadosi
  acusticamente mediante il varco sotteso dalle singole aumentazioni in una rete
  di relazioni indistricabili.
\end{description}
%
La messa in scena del progetto prevede una disposizione ellittica, [fig.\ref{img:luogo}]
su piano inclinato, delle sorgenti musicali strumentali ed elettroacustiche. Ad
una visione aerea, gli strumenti appaiono disposti simmetricamente attorno ad un
cerchio, definendo un ottagono regolare o meglio, un coppia di quadrati inscritti
nel cerchio. L'inclinazione del piano taglia la piramide a diverse altezze creando
distanze differenti tra le sorgenti.

La mancanza - ellisse\footnote{%
ellisse - «mancanza». – In geometria, curva piana chiusa appartenente alla
famiglia delle coniche [\ldots] In astronomia, è un’ellisse l’orbita descritta
da un pianeta intorno al Sole (che ne occupa un fuoco), quella di un satellite
intorno a un pianeta, ecc. \\ - \url{treccani.it}.
} di simmetria, uno sfasamento ritmico delle distanze in
funzione del punto di osservazione. Una piccola prima iniezione di complessità
ritmica.

L'organico prevede:
\begin{description}
  \item[S - Enzo FILIPPETTI] sassofono \emph{WindBack} \\
    Il sistema WindBack è uno strumento ideato da
    Michelangelo Lupone presso il Centro Ricerche Musicali nel 2011 per la sua
    opera \emph{In Sordina}. Il progetto può erogare energia per azionare e
    deformare la colonna d'aria interna al sax e condizionare l'eccitazione
    naturale dell'ancia con modi di risonanza selettivi.
  \item[V - Virginia GUIDI] voce \emph{diminuita EMP\footnote{Electro-Magnetic Pulse}}\\
    Un sistema di diminuzione della voce mediante vibrazione elettromeccanica
    che agisca all'altezza delle cavità polmonari; lo studio di tale tecnica ha
    lo scopo di valutare gli effetti di una modulazione costrittiva sulle
    modalità fonatorie. Inoltre, mediante un sistema di induzione elettromagnetica
    la voce attiva campi riverberanti attorno all'interprete e proietta il
    proprio campo acustico all'intenro di quattro stati della materia.
  \item[E - Marina BOSELLI] euphonium \emph{BoSi\footnote{Brass Overwhelmed
  Sound Injection}} \\
    Il sistema \emph{BoSi} consiste in una sordina rimovibile attiva. Il sistema
    inietta una colonna d'aria opposta a quella dell'interprete in grado di
    deformare la colonna d'aria interna all'euphonium e condizionare l'eccitazione
    naturale dell'imboccatura con modi di risonanza selettivi.
  \item[T - Marco DI GASBARRO] timpano \emph{EMP} \\
    L'aumentazione del timpano prevede un sistema di attuazione elettromagnetica
    della membrana. Lo scopo di questa indagine tecnica è quello di attuare i
    modi di vibrazione naturali della membrana e le sue risonanze, senza
    transitare per lo stato caotico indotto dal transiente d'attacco.
  \item[S.T.ONE] sistema omnidirezionale di diffusione del suono mediante
    irradiazione sferica. Progetto di ricerca indipendente che ho ideato nel
    2009 e che sviluppo dal 2014. Ogni diffusore S.T.ONE può proiettare suoni
    mediante figure polari del primo ordine (\emph{non-direzionale, figura 8,
    cardioide} e ibridi tra questi).
\end{description}
%
Il complesso risultante è quello di un sistema ottofonico, otto elementi che
costruiscono l'organismo sensibile e sensiente, voce e ascolto, suono quindi
luogo. Otto voci, rivolte verso il centro su cui sovrasta un diffusore
omnidirezionale a banda larga \emph{S.T.ON3L}, come sul vertice di una piramide
a base ottogonale inclinata, dal più basso al più alto: $ P-III-S-II-V $ scendendo
$ I-E-II-[P] $. [fig. \ref{luogo}] Il luogo acustico che si crea
in questa configurazione è interno al suono interpretato, all'attività musicale,
luogo geometrico, ritmico, poetico. Il canto di quattro volte infinite voci in
uno spazio in risonanza. Non una proiezione esterna quindi, come accade nella
tradizionale diffusione frontale. Non c'è un fronte. Nella messa in scena ideale
il pubblico dovrebbe circondare il luogo sonoro, meglio, attraversarlo. Nel caso
in cui questo non fosse possibile, il luogo può essere arbitrariamente osservato
dall'esterno, in maniera circolare o da una prospettiva; tra le prospettive
esterne la più indicata si ottiene posizionando il pubblico rivolto verso la
terna $ P-III-S $.
% %-------------------------------------------------------------------------------
% \begin{figure}[ht]
%   \centering
%   \includegraphics{tikz/o-s-i/o-s-i.pdf}
%   \captionsetup{width=.81\linewidth}
%   \caption{Relazione \emph{opera-strumento-interprete}, Michelangelo Lupone.}
%   \label{img:osi}
% \end{figure}
% %-------------------------------------------------------------------------------
Relazioni. Quattro poli, cardini, relazioni intime, interne, in
  feedback e relazioni di prossimità, adiacenze. Infine relazioni mediate, le
  distanze e le loro conseguenze. Ed è così che l'interprete accede allo spazio
  mediante lo strumento musicale, ne scopre le conseguenze attivando opera e
  strumento, in fine attivando lo spazio in forma di suono. O gli strumenti
  che possono condurre e coincidere con l'opera musicale solo se contemplati e
  partecipati nell'ascolto privilegiato dell'interprete. \\
  È una visione bidimensionale che può portare rapidamente ad una concezione
  tridimensionale delle relazioni pononendo i punti ai vertici di un tetraedro.
  A quel punto ogni vertice avrebbe una base composta dalle relazioni dei tre
  punti adiacenti. Questo comporterebbe la perdita della mediazione.
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics{tikz/ciclo-di-cicli/ciclo-di-cicli.pdf}
  \captionsetup{width=.81\linewidth}
  \caption{$ap(i)$ ascolto privilegiato dell'interprete; $sa(s)$ aumentazione
    degli strumenti musicali; $cc(o)$ creazione e contemplazione dell'opera;
    $ls(a)$ luogo sonoro in/da ascolto.}
  \label{img:pto}
\end{figure}
%-------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------- SUB-SUB-SECTION -
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{SILENZIO, SUONO, ASCOLTO}
%
Nel descrivere l'attitudine di ricerca musicale sullo sfondo del \emph{canto},
mi servo di un riferimento letterario a me caro: Luigi Nono.

\begin{quote}
La musica non e` solo composizione. \\
Non è artigianato, non è un mestiere. \\
La musica è pensiero. \cite{Nono1985}
\end{quote}

Il tema dell'ascolto in Nono è meravigliosamente descritto da Cacciari
\cite{Cacciari1995} che nel suo ragionamento disegna lo sfondo di una
problematica che assale l'intera umanità, che rende necessario comprendere
problemi di carattere filosofico nelle relazioni tra scrittura-voce-ascolto.
Problemi di ordine generale che si riferiscono al significato culturale
generale (europeo, occidentale) della nascita della scrittura alfabetica. È
questo un lento processo che richiede migliaia di anni e vede il dominio della
visione sull'ascolto dalla diffusione del testo omerico, scritto, attorno al VII
sec a.C.

Con la scrittura avviene che le cellule fonetiche elementari si rendono visibili,
la sequenza della voce viene rappresentata visivamente,

\begin{quote}
  garantita, non è più aleatoria, affidata all'aleatorietà della voce. Non è una
  rappresentazione empirica, ma una classificazione ideale\cite{Cacciari1995}.
\end{quote}

Prima di questa rivoluzione per comprendere occorreva ascoltare e parlare.
Cacciari la definisce una

\begin{quote}
  progressiva desomatizzazione della voce. Una perdita dell'udire. L'udire
non è più una funzione fondamentale del comprendersi\cite{Cacciari1995}.
\end{quote}

Questo è il processo che progressivamente conduce al primato della scrittura
e della visione. Sottolinea inffatti come la radice greca del verbo vedere sia
la stessa del verbo sapere, \emph{dunque vedere è sapere}.

È evidente che la scrittura non può contenere tutti i \emph{gesti di una voce.}
\emph{Logos}, dire, pronunciare. A questo fa riferimento un fatto importante,
prima di questa \emph{colossale rivoluzione} i testi filosofici avevano una metrica,
non erano in prosa, per ricordare attraverso i metri, i ritmi. Il canto, il
cantore, articolavano la memoria. Con la scrittura, la funzione del metro e del
ritmo, della poesia e del canto, viene meno. E questo venire meno consiste anche
nella morte della memoria perchè ricorda, per noi, la scrittura. Il dominio della
visione, della scrittura, la perdita della memoria e del rapporto con la voce e
con un parlante.

Cacciari sottolinea che in molte pratiche artistiche questo problema può essere
dimenticato, può non essere un problema, ma non nella musica: la musica non può
essere senza ascolto. La perdita della memoria, dell'ascolto, della memoria
dell'ascolto è fatale per la musica. Questo accade perchè ad ogni ascolto muta
il testo stesso. La musica non può esistere senza un ascolto vivente, attivo.

Questo è il territorio in cui si svolge il \canto. La musica che costringe
all'ascolto, al silenzio, che non ammette distrazioni, che vuole il primo
ascoltatore proprio nell'interprete, il cantore. La tensione dialettica tra
silenzio, parola e canto, dove l'ascoltare passa per un ascoltarsi, il ricordare
passa prima per un ricordarsi. L'interprete che per primo, cercando di
comprendere, di capire che vorrebbe riuscire a comprendere di più ciò che c'è
\emph{prima del primo suono e dopo l'ultimo suono}\cite{Cacciari1995}, si
fa testimone della ricerca musicale nel luogo sonoro. Non inventare solo
l'ascoltatore con una musica \emph{non da} ascoltare ma \emph{per} ascoltare
(Branchi) ma inventare, prima (anche) il cantore, l'interprete in grado di
\emph{articolare, accentuare, dare al canto}, il testo musicale.
\emph{L'interprete non legge} il testo musicale, \emph{lo riattiva, lo da al
canto}\cite{Cacciari1995}. E la dialettica tra parola, visione, silenzio
sonoro, poesia e canto costruisce una dimensione corale, sociale e politica
dell'ascolto.

\begin{quote}
La funzione di ogni lavoro consiste nell'aprire sensi,
aprire interrogazioni, far risuonare interrogazioni, far risuonare
interpretazioni diverse, polemiche, dar senso, fornire sensi, dar vita a
interpreti e interpretazioni. Accentuare, provocare al canto. Ascoltare, dar
senso, è una vera rivoluzione culturale\cite{Cacciari1995}.
\end{quote}
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{DURATA}
%
\begin{quote}
\ldots \emph{La scienza può solo aggiungere}\ldots \cite{Feynman2020}
\end{quote}

È il senso della ricerca, anche nell'arte. Una ricerca di comprensione
che porta a risultati musicali, scientifici a volte di carattere generale
(Risset, Lucier, Chowning, Lupone, sono i primi che mi vengono in mente), una
ricerca additiva, sottrattiva, modulante, distorcente, che vuole andare in
profondità per portare elementi in superficie, al semplice scopo di ritornare a
sentire.

Ad un livello superficiale, \emph{la bellezza è accessibile a chiunque}
\cite{Feynman2020} e quindi, su un piano artistico, inconsistente, una
bellezza senza incanto, appunto, anchessa superficiale. \emph{Vedo cose che lui
non riesce a vedere}, il fisico che rimprovera l'\emph{artista}.
\cite{Feynman2020} È quindi il \emph{vedere} bellezza, una capacità che si
acquisisce, si cura, si sviluppa con la comprensione. Comprendere, \emph{fare
attenzione alle cose}, guardare bene, come un grande fisico. La comprensione di
cosa accade \emph{là dentro}, cosa accade nei livelli interni, i
\emph{complicati meccanismi interni}, guardare con attenzione le meccaniche
ricche di tensione, meraviglia e mistero. \emph{Miein}, la radice greca
dell'albero mistico, \emph{chiudere, tacere}. \cite{Candiani2021} Non è
forse a questi livelli interni che si stabilisce l'unicità dell'opera d'arte?
\emph{Non esiste solo la bellezza al livello  dei centimetri}, quella visibile
a chiunque. Quella, peraltro, che non cela, non trama, quella che
superficialmente definiamo naturale. Penso a Schoenberg,

\begin{quote}
sul gradino più basso l'arte è semplice imitazione della natura. Ma ben presto
diventa [...] non solo imitazione della natura esteriore ma anche di quella
interiore [...]. Al suo più alto livello l'arte si occupa solo di riprodurre la
natura interiore. \cite{Schoenberg2008}
\end{quote}

Non è soltanto l'incanto espressionista, è soprattuto un atto sociale, per scendere
in silenzio nella profondità della bellezza, nell'arte, dobbiamo fare uno scatto
intimo e interno \emph{sulle scale più piccole, nella struttura interna o nei
processi.} Ed è proprio lì giù che compare l'esigenza di fare ricerca, di
sperimentare per comprendere, per descrivere e, quindi, scrivere in forma
analfabetica. La scrittura quindi non come oggetto significante ma come
dilatazione, lente d'ingrandimento che porta l'attenzione alle scale più
piccole, ai processi, alla conoscenza che \emph{dilati il senso di meraviglia,
di mistero, di ammirazione}. La ricerca che \emph{può solo aggiungere}.
\cite{Cacciari1995}

Nel \canto~la ricerca si concentra su livelli di accentuazione
e relazione, processi che svelano, magnificano, non una realtà, ma la
comprensione di questa in relazione alla sensazione dell'ascolto della durata.
Una realtà intima.

Il suono è sensazione, così come la durata, sensibile, solo a livelli interni.
Il suono è sensazione di vibrazione acustica; la durata è sensazione di
forma. Dilatazione si, nel senso di Feynmann \cite{Feynman2020},
magnificazione di mistero e meraviglia, del compimento formale al cessare del
\emph{durante}; l'emersione sonora dal silenzio e il suo rifugiarsi in esso
attiva la sensazione di durata, quella che per Peter Handke è \emph{l'atto di
fedeltà alla forma}.

Scrivere la complessità interna, al livello cellulare, in musica, consiste
nell'evoluzione del fiore, \cite{Feynman2020} per attirare gli insetti,
uomini, che possano impollinare, dare vita ad un altro processo: ascoltare. Non
un'accessibilità universale quindi, per definizione. Una leva per aprire,
scardinare, che richiede partecipazione, attività, tensione, ascolto.
%
%-------------------------------------------------------------------------------
%

RIFLESSIONE SU RISSET, nessun suono registrato, suono vivo solo nel tempo, solo
luogo. Registrazione suono come oggetto, nello spazio, fuori dal tempo.
\cite{Risset1995}

\begin{quote}
Non c'è un tempo: ci sono molti nastri\\
che paralleli slittano\\
spesso in senso contrario e raramente\\
s'intrecciano. È quando si palesa\\
la sola verità che, disvelata,\\
viene subito espunta da chi sorveglia\\
i congegni e gli scambi. E si ripiomba\\
poi nell'unico tempo. Ma in quell'attimo\\
solo i pochi viventi si sono riconosciuti\\
per dirsi addio, non arrivederci. \cite{Montale2018}
\end{quote}

Distinguere le arti del tempo dalle arti plastiche, o dalle arti che non vengono
attuate nel dominio del tempo, sposta l'attenzione esclusivamente sulla pratica
(artistica), riportando le discipline artistiche ad un'epoca in cui la
definizione stessa di tempo era vincolata a meccanismi lineari, non complessi,
un tempo non affetto da analisi psicopercettive.

Nel tempo della fruizione partecipata, attenta, l'evento fisico osservato è
attraversato dal tempo, che sia esso una fotografia o una sinfonia.
Definendo il suono come la sensazione uditiva provocata da una vibrazione
acustica, proponiamo almeno tre livelli di tempo distinti:

\begin{description}
  \item[il tempo fisico] dell'evento, quello che posizioneremmo nelle formule per
  descrivere l'evento stesso. È il tempo lineare che utilizziamo per scandire. È
  il trascorrere.
  \item[il tempo poetico] quello che ha organizzato l'evento nella sua struttura,
  nella forma incisa sulla carta. Una partitura consegna una metodologia di
  approccio al tempo, variabile in funzione del tratto utilizzato. È il tempo che
  nelle logiche compositive trattiene e cede la \emph{durata-parametro}.
  \item[il tempo semantico] quello decifrato, sensibile. È il tempo in cui si
  può individuare il senso di durata. Quello che non attiene a principi di
  linearità né a criteri di oggettività e replicabilità.
\end{description}

Eliminando la coordinata temporale dall'opera nel suo complesso, solo perché
essa esiste fuori dal tempo poetico, si rischia di annullare livelli di tempo
subordinati.

L'opera \emph{ORGAN$^2$/ASLSP} di John Cage, nella
sua attuale esecuzione che terminerà nel 2640, prevede appuntamenti specifici
a distanza di mesi per assistere al cambio di altezze che, in questa
interpretazione, consiste nello spostare
dei sacchetti di sabbia tra i pedali dell'organo. Per mesi può non accadere nulla,
nel tempo poetico. Nello spazio, nell'esperienza sensibile, nel suono, accade.

Di nuovo, se la classificazione dell'arte può avvenire fuori dal tempo semantico
non c'è alcun modo di rispondere alla domanda: \emph{qual è la durata di una
fotografia?}

\begin{quote}
Ogni volto fotografato\\
è un'immagine bellica,\\
il punto di tangenza\\
tra l'aereo nemico e la nave\\
nell'attimo che precede l'esplosione.\\
Fermo nell'istantanea,\\
nel contatto flagrante tra due sguardi\\
immolato, ripreso\\
mentre le fiamme covano già\\
nella fusoliera crescendo\\
dentro i suoi tratti, vive\\
soltatno il tempo necessario\\
a compiere la missione del ricordo. \cite{Magrelli2018}
\end{quote}

Nel tempo fisico è un istante, una successione di istanti verticali. Nel tempo
poetico è una vita. \emph{Chi è il fotografo?} È l'essere umano in grado di
osservare, vedere ed estrarre, selezionare e sezionare la luce nello spazio-tempo
di una cornice. Al pari di un musicista, colui che in grado di ascoltare piega e
impiega il suono nel suo spazio-tempo poetico. Vite dedicate alla sensibilità
e all'arte dell'estrazione, astrazione. Il tempo poetico di una foto è il tempo
della vita antecedente. In questo tempo ci sono innumerevoli tempi fisici e
poetici che si intrecciano, là dove la disciplina fotografica fa leva proprio
sulla tecnica. Tempi di esposizione preceduti a tempi di osservazione. Tempi di
sviluppo, stampa, errori e inciampi di un cammino nel tempo per estrarre solo un
giusto tempo. E poi c'è il tempo semantico, il momento, o la successione e la
ripetizione di momenti mai identici in cui sostituiamo il parametro tempo con il
senso di durata. In quegli istanti si sposta l'indice dall'oggetto, fotografia al
luogo, al soggetto osservante. L'esperienza della durata di una fotografia passa
inevitabimente per i codici di decodifica dei segnali, esattamente come nella
musica. E questo tempo di decodifica è assolutamente non quantificabile, è solo
descrivibile, in un certo senso privo di significato.

\subsubsection{SCRITTURA}

Un elettroacustico entra in uno spazio sonoro o, meglio, in un suono
spaziale, e decide di adottare degli atteggiamenti per sondarne le
caratteristiche. L'idea che gli passa per la mente è quella di poter
catturare l'impronta acustica dello spazio-suono, ovvero l'idea di carpirne
analiticamente tutte le caratteristiche. Si serve della tecnica dello
\emph{sweep esponenziale}: irradia all'interno dello spazio, mediante un
diffusore acustico di alta qualità, un'oscillazione sinusoidale che, dalla più
grave glissa esponenzialmente tutte le frequenze fino al punto massimo
prestabilito. Questo glissato, al suo termine, avrà attraversato tutto lo spazio
frequenziale e con questo attraversamento avrà eccitato lo spazio acustico
ottenendo in cambio infinite e cangianti risonanze per ognuna di queste frequenze.
Il tutto viene ripreso microfonicamente, registrato. Al termine del
bombardamento acustico, un'operazione algoritmica eliminerà dalla registrazione
la copia del glissato e tutte le risposte risonanti sincronizzate produrranno
un impulso: dal tempo del movimento all'impronta del cammino. In questo impulso,
suono, sono conservate tutte le informazioni acustiche del luogo, di nuovo un
suono che è uno spazio e viceversa. L'elettroacustico sa ora manipolare queste
informazioni in modo che qualsiasi suono possa suonare attraverso quella risposta
impulsiva, cantando dentro lo spazio, cantando lo spazio.

\subsubsection{STRUTTURA}

Il brano ha la durata di 19 minuti, è suddiviso in tre mo(vi)menti, ciascuno
caratterizzato e caratterizzante l'indagine sul luogo sopra descritta, spazio in
quanto suono. Il primo movimento è quello del glissando, l'ispezione sonora. Il
secondo movimento è quello della pulsazione che prova a raccontare lo spazio,
la sua storia. Il terzo movimento è quello della risonanza, la voce che
canta il luogo che canta la voce.

La struttura del brano è scandita in tre momenti, tre visioni del tempo e dello
spazio, tre visioni che nel suono sono tre articolazioni che accentuano
diversamente allo stesso luogo. Il \emph{glissato} che contiene tutto uno spettro,
srotolato nel tempo è solo l'articolazione temporale, nel tempo, dello stesso
spettro compresso, convulso, in un \emph{impulso}. La \emph{risonanza}, presente
in entrambe le differenti accentuazioni, è il luogo di comunione, l'identità del
luogo stesso.

\subsubsection{GLISSANDO}

Il glissando apre al canto, ne è il percorso temporale attraverso tutte le
possibilità, infinite, non articolate e poste ordinatamente in successione. È
il viaggio attraverso il suono possibile. Un viaggio attraverso lo spazio. Nel
glissando ci sono tutte le lingue, tutte le metriche, tutti i sensi, srotolati
nel tempo.

Dal francese \emph{glisser}, scivolare, sopra, attraverso; lo utilizziamo anche
per sorvolare

Nell'analisi di uno spazio acustico, un glissato esponenziale di oscillazione
sinusoidale eccita il suono e ci restituisce il canto dello spazio ad ogni
infinita singola altezza.

Il glissando dei quattro organi, quattro strumenti, nello spazio-suono del \canto
ci ri-suona il canto.

Analizzando una curva esponenziale e contrapponendola ad una esponenzialmente
inversa mi accorsi che le due, insieme, simboleggiavano una vita. Nello specifico,
quella di mio padre che avevo perso in quei giorni.

Ho visto in basso la curva della coscienza, l'anima crescere esponenzialmente.
Potenzialmente, all'infinito. Il alto una curva contrapposta, che s'incontra con
la prima in un punto, per poi morire dolcemente a zero. Questo vale ovviamente
per valori $x < 0$, negativi, come dire che la nascita è solo un conto alla
rovescia verso quel punto di intersezione e quello che poi rapidamente ne
connsegue. Ho letto nella curva superiore un coefficiente di vitalità, di
attività, di capacità di attività del corpo.

Corpo e Anima.

Mio padre mi ha permesso di essere al suo fianco nel punto di intersezione, in
silenzio. L'ho capito solo dopo. Solo dopo mi sono fatto un'idea dell'attività
frenetica del corpo in crescita, nello sviluppo dell'essere, cioè nel diventare,
umano. Ho avuto percezione della mia anima solo con la consapevolezza, con la
coscienza di essere, oltre il corpo che tocco e vedo. Una coscienza che evolve e
cresce esponenzialmente al punto di intersecare il declino dell'attività, la fine
dell'attività, nel momento della consapevolezza della morte. Solo dopo questo
momento, l'abbandono della tendenza condivisa e opposta porta il corpo a morire
prima dell'anima, che si eleva, nella comprensione della morte, all'infinito.

\subsubsection{PULSAZIONI}

La risposta di uno spazio acustico, qualsiasi esso sia, architettonico, l'interno
di un luogo-strumento, è caratterizzata dall'intangibile presenza sensibile della
risonanza. L'impulso attiva il campo sonoro a banda larga e la risonanza canta
delle voci presenti in quello spazio.

L'impulso è anche l'alter-ego temporale di un segnale complesso nel dominio della
frequenza. Ciò vale a dire che in una chiesa potremmo esplodere un colpo, tutte le
frequenze in un istante, oppure emettere un lungo glissando, tutte le frequenze
nel tempo, ed ottenere informazioni compatibili e complementari tra loro.

Nasce così il desiderio di esplorare il luogo-suono nel tempo: nel tempo lungo,
integrando le informazioni; nel tempo breve, immergendosi nella risonanza istantanea.

Così, nella sintesi di un organo-luogo sonoro dopo aver esplorato il contenuto
di tutte le frequenze possibili, appaiono i primi impulsi, le prime gocce di suono
risonante, come in una grotta, accordi di suoni già presenti in materia.

Risposte alle pulsioni, nel gioco vitale di istinto, ciò che già c'è senza
sovrastrutture. Risposte innate, secondo una determinata sequenza temporale,
sempre rivolte a una precisa finalità. Risposte o reazioni caratteristiche,
sostanzialmente fisse e immediate, a determinate situazioni. Così, solo così,
possiamo approcciare ad un luogo attraverso il suo istinto sonoro.

I comportamenti che derivano dagli istinti sonori vanno distinti dai semplici
riflessi, che rappresentano reazioni locali a determinati stimoli e astratte
dalle interazioni umane. Le reazioni istintive sono specifiche, della specie,
uomo, animale, spazio, e si assomigliano per specie simili. Pur mancando però la
consapevolezza della realizzazione dell’atto istintivo, si richiede, per
quest’ultimo, l’intervento di altre attività psichiche, soprattutto della memoria.
Nell’uomo audulto purtoppo, per quanto presente, il patrimonio istintivo può
essere scarsamente accettato e meno influente sulla condotta perché mascherato,
dal predominio dell’intelligenza sotto forma di controllo.

\begin{quote}
  Die Dauer schreiben,\\
  die Dauer drängt zum Gedicht.

  Mit einem Gedicht,\\
  was die Dauer ist.

  Unvorhersehbar.\\
  Unlenkbar.

  Ungreifbar.\\
  Unmeßbar.

  Konnte da das Gefühl der Dauer umschreiben\\
  als ein Ereignis des Aufhorchens,\\
  das ewige plötzliche Einanderfremdwerden\\
  zwischen zwei Atemzügen.

  Nähern möchte ich mich trotzdem dem Wesen\\
  und dabei behutsam sein,\\
  aufmerksam, langsam,\\
  voll Geistesgegenwart bis in die Fingerspitzen.

  Ausschließlich unvermutet,\\
  den Schauder der Dauer,\\
  vielmehr in einem Vorher und Nachher,

  Atem in Atem,\\
  wenn du dich unsichtbar machst.

  Kann dir Dauer geben\\
  mir freundschaftlich in die Augen blicken zu können,\\
  spricht mich manchmal frei.

  Auf eine Anziehung hoffen,\\
  in der alles übliche Gegrübel abläßt von mir\\
  und mein Denken das reine Bedenken der Welt wird.

  Zeitruck der Dauer, du umgibst mich\\
  mit einem beschreiblichen Raum,\\
  und das Beschreiben schafft dessen Folgeraum.

  Unzuverlässige, nicht zu erbittende,\\
  nicht zu erbetende\\
  Rucke der Dauer.
\end{quote}

Il secondo movimento traghetta, in forma traslata, filtrata, informazioni già
contenute nella forma fluida del glissato. Gli impulsi accordali esprimono
sinteticamente ciò che si è nascosto nella forma continua antecedente. Il percorso
di esplorazione rimane assonante: dal nulla al suono al nulla; dal basso all'alto;
dal prossimo al largo.

La scelta intervallare fa leva sul suono più grave e profondo prodotto dall'organo:
il $Sib0$ della voce Euphonium. Su quello si apre una serie di frequenze in
proporzione aurea, riducibile in intervalli di $8.33 semitoni$, una \emph{quinta
eccedente} allargata, che io chiamo amorevolmente una \emph{quinta eccellente}.

La successione di quinte microtonali entro il range producibile dagli elementi
si conclude in otto suoni, microtonali in relazione al sistema temperato.

Otto ricorrenze che scandiscono otto durate.

Il percorso accordale è una navigazione tra questi otto poli, verso il completo
allontanamento delle voci che poi conduce al terzo movimento in risonanza.

\subsubsection{RISUONANDO}

Risonanza come risposta, dialogo, tra il luogo e le due interrogazioni precedenti.

s. f. [der. di complesso] [\ldots] 2. Caratteristica qualitativa di un sistema,
cioè di un aggregato organico e strutturato di parti tra loro interagenti, che
gli fa assumere proprietà che non derivano dalla semplice giustapposizione delle
parti. È la proprietà specifica dei sistemi complessi [\ldots]], rappresentata
in varia forma da quell’insieme di teorizzazioni matematiche, informatiche e
scientifiche che taluni caratterizzano con la locuz. scienza della c., per
indicare una nuova metodica di indagine che si contrappone alla tradizionale
tendenza a ridurre il complesso al semplice. In matematica e in informatica
teorica, teoria della c., studio degli algoritmi in base ai quali possono essere
sviluppati i programmi informatici che permettono di calcolare i valori assunti
da determinate funzioni o successioni numeriche, che, nelle applicazioni
scientifiche e tecniche, descrivono l’evoluzione di sistemi complessi\ldots \\
 - \url{treccani.it}.

\subsubsection{ELEMENTI DI COMPLESSITÀ}

In ogni sistema complesso sono quindi individuabili delle caratteristiche
strutturali (o locali) che descrivono cioè gli elementi del sistema, il modo in
cui questi sono collegati fra loro e in cui possono interagire fra loro. Oltre
alla complessità strutturale si ha la dinamica del sistema stesso, cioè l'insieme
delle leggi che descrivono la sua evoluzione nel tempo.

L'indagine di partenza verte su alcuni punti nodali della tessitura compositiva.
Ognuno di questi punti scandisce una fase di studio, oggetto di catalogazione
fisica, sonora e tecnica, allo scopo di predisporre gli strumenti di lavoro per
la costruzione del territorio, l'orizzonte compositivo, attraverso cui produrre
l'opera-strumento di analisi.

Il fuoco d'osservazione è indirizzato alla relazione suono-spazio. L'indagine ha
lo scopo di dimostrare la complessa dipendenza dei due assi: l'intervento
sonoro, di qualsiasi natura, ha necessarie conseguenze spaziali; l'intervento
geografico, nel luogo sonoro, sullo spazio, ha necessarie conseguenze sonore.

Questo paradigma supera la concezione del legame timbro-tempo come oggetto di
speculazione compositiva emerso nel novecento, o del solo legame spazio-tempo
che ha portato la musica elettroacustica a concepire movimenti nello spazio
fuori dalla composizione del luogo sonoro ed è in contrapposizione a quel fare
movimento e proiezione sonora non destinato alla strutturazione formale ma alla
scansione ritmica dello spazio.

Nella tripletta \emph{timbro-spazio-tempo} ogni intervento sul suono, nel suono,
è una variazione complessa dello strato sensibile.
\clearpage
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=.81\textwidth]{../../progetto/img/ellissi.jpeg}
  \captionsetup{width=.81\linewidth}
  \caption{Luogo e messa in scena. (immagine provvisoria)}
  \label{img:luogo}
\end{figure}
%-------------------------------------------------------------------------------
\clearpage
%-------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------- SUB-SECTION -
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{catalogo}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=.99\textwidth]{../../../src/tempo-partiture/001-cad-sat-cataloghi/cad-sat-cat-ac-v2.pdf}
  \captionsetup{width=.81\linewidth}
  \caption{Catalogo della IV posizione}
  \label{cat:IV}
\end{figure}

\begin{table*}
\centering
{\renewcommand{\arraystretch}{2}%
\begin{tabularx}{\linewidth}{r || X X X X X X}
$\mathbb{P}$ & \textbf{$\alpha(A)$} & \textbf{$\gamma{A}$} & \textbf{$\alpha{C}$} & \textbf{$\gamma{C}$} &  \textbf{$\alpha{A}\gamma{C}$} & \textbf{$\gamma{A}\alpha{C}$} \\
\hhline{=::======}
0
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/01-AX000.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/02-CX000.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/03-AY000.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/04-CY000.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/05-AC000.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/06-CA000.eps}} \\[0.2cm]
\hhline{-||------}
1
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/07-AX010.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/08-CX010.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/09-AY010.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/10-CY010.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/11-AC010.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/12-CA010.eps}} \\[0.2cm]
\hhline{-||------}
2
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/13-AX020.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/14-CX020.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/15-AY020.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/16-CY020.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/17-AC020.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/18-CA020.eps}}\\[0.2cm]
\hhline{-||------}
3
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/19-AX030.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/20-CX030.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/21-AY030.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/22-CY030.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/23-AC030.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/24-CA030.eps}}\\[0.2cm]
\hhline{-||------}
4
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/25-AX040.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/26-CX040.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/27-AY040.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/28-CY040.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/29-AC040.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/30-CA040.eps}}\\[0.2cm]
\hhline{-||------}
5
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/31-AX050.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/32-CX050.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/33-AY050.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/34-CY050.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/35-AC050.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/36-CA050.eps}}\\[0.2cm]
\hhline{-||------}
6
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/37-AX060.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/38-CX060.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/39-AY060.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/40-CY060.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/41-AC060.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/42-CA060.eps}}\\[0.2cm]
\hhline{-||------}
7
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/43-AX070.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/44-CX070.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/45-AY070.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/46-CY070.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/47-AC070.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/48-CA070.eps}}\\[0.2cm]
\hhline{-||------}
8
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/49-AX080.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/50-CX080.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/51-AY080.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/52-CY080.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/53-AC080.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/54-CA080.eps}}\\[0.2cm]
\hhline{-||------}
9
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/55-AX090.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/56-CX090.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/57-AY090.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/58-CY090.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/59-AC090.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/60-CA090.eps}}\\[0.2cm]
\hhline{-||------}
10
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/61-AX100.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/62-CX100.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/63-AY100.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/64-CY100.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/65-AC100.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/66-CA100.eps}}\\[0.2cm]
\hhline{-||------}
11
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/67-AX110.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/68-CX110.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/69-AY110.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/70-CY110.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/71-AC110.eps}}
& \adjustbox{valign=c}{\includegraphics[width=1.314cm, height=1cm]{images/CAD-CAT-IV-waveform/72-CA110.eps}}\\[0.2cm]
\end{tabularx}}
\caption{Catalogo delle forme d'onda dei 72 campioni. Ogni elemento è
  quadrifonico. Gli indici di riga sono relativi alle 12 posizioni $\mathbb{P}$
  del pedale di tensione. Le sei colonne sono relative alle 6 posizioni
  possibili, con i due induttori \emph{Abbott} e \emph{Costello}, sui due
  magneti $\alpha$ e $\gamma$. Sono molteplici le informazioni contenute in una
  vista dall'alto di questo tipo. A titolo esemplare si può osservare come il
  campione $7\gamma(C)$ sia più equilibrato nelle energie delle 4 componenti di
  $11\alpha(C)$ e come questo, avendo energia maggiore nelle componenti 1 e 3,
  possa essere definito come un suono di membrana.}
\label{tab:cat}
\end{table*}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[
    width=0.81\textwidth,
    height=0.95\textheight,
    keepaspectratio,
    trim={0 25cm 0 0},clip
    ]{../../../src/tempo-partiture/001-cad-sat-cataloghi/cad-sat-cat-ac-v2-analisi-numerica.pdf}
  \captionsetup{width=.81\linewidth}
  \caption{Estratto del tabulato prodotto dall'analisi numerica dei segnali dei
    72 campioni del catalogo di una posizione con tre descrittori:
    \emph{Spectral Spread}, misura della larghezza di banda dello delle componenti spettrali;
    \emph{Loudenss EBU}, intensità (in LUFS) utilizzando lo standard EBU;
    \emph{Spectral Roll-Off}, frequenza al di sotto della quale si concentra la maggior parte dell'energia.
    }
  \label{mat:tabdesc}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \subfigure[]{\includegraphics[
    scale=0.15
    ]{../../../src/tempo-partiture/002-cad-sat-grafi-mathematica/AB/SpectralSpread-LoudnessEBU-SpectralRollOff-nodata-spring.pdf}}
  \hfill
  \subfigure[]{\includegraphics[
    scale=0.15
    ]{../../../src/tempo-partiture/002-cad-sat-grafi-mathematica/BC/BC-SpectralSpread-LoudnessEBU-SpectralRollOff-nodata-spring-enbed.pdf}}
  \\
  \subfigure[]{\includegraphics[
    scale=0.15
    ]{../../../src/tempo-partiture/002-cad-sat-grafi-mathematica/CD/CD-SpectralSpread-LoudnessEBU-SpectralRollOff-nodata-spring-enbed.pdf}}
  \hfill
  \subfigure[]{\includegraphics[
    scale=0.15
    ]{../../../src/tempo-partiture/002-cad-sat-grafi-mathematica/AC/AC-SpectralSpread-LoudnessEBU-SpectralRollOff-nodata-spring-enbed.pdf}}
  \\
  \subfigure[]{\includegraphics[
    scale=0.15
    ]{../../../src/tempo-partiture/002-cad-sat-grafi-mathematica/CD/CD-SpectralSpread-LoudnessEBU-SpectralRollOff-nodata-spring-enbed.pdf}}
  \hfill
  \subfigure[]{\includegraphics[
    scale=0.15
    ]{../../../src/tempo-partiture/002-cad-sat-grafi-mathematica/AC/AC-SpectralSpread-LoudnessEBU-SpectralRollOff-nodata-spring-enbed.pdf}}
  \captionsetup{width=.81\linewidth}
  \caption{Alberi generati dai sei cataloghi:
    (a) Prima Posizione
    (b) Seconda Posizione
    (c) Terza Posizione
    (d) Quarta Posizione
    (e) Quinta Posizione
    (f) Sesta Posizione}
    \label{fig:alberi}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[
    width=0.81\textwidth,
    height=0.95\textheight,
    keepaspectratio
    ]{../../../src/tempo-partiture/240322-lazzaro-echi-radiali/CAD-IV-GRAFO-ANNOTATO.pdf}
  \captionsetup{width=.81\linewidth}
  \caption{Albero annotato della IV posizione
    }
  \label{fig:albann4}
\end{figure}

\begin{table*}
\centering
%{\renewcommand{\arraystretch}{2}%
\begin{tabularx}{1\linewidth}{X}
\adjustbox{valign=c}{%
  \includegraphics[
  %trim={10mm 0mm 0mm 0mm},clip,
  width=.81\textwidth,
  height=0.95\textheight,
  keepaspectratio
  %scale=1,
  %[trim={left bottom right top},clip]
  ]{tikz/ambiti/IV-ambito.pdf}}\\
  %
\adjustbox{valign=c}{%
  \includegraphics[
  %trim={10mm 0mm 0mm 0mm},clip,
  width=.81\textwidth,
  height=0.95\textheight,
  keepaspectratio
  %scale=1,
  %[trim={left bottom right top},clip]
  ]{tikz/ambiti/IV-ambito.pdf}}\\
  %
\adjustbox{valign=c}{%
  \includegraphics[
  %trim={10mm 0mm 0mm 0mm},clip,
  width=.81\textwidth,
  height=0.95\textheight,
  keepaspectratio
  %scale=1,
  %[trim={left bottom right top},clip]
  ]{tikz/ambiti/IV-ambito.pdf}}\\
  %
\adjustbox{valign=c}{%
  \includegraphics[
  %trim={10mm 0mm 0mm 0mm},clip,
  width=.81\textwidth,
  height=0.95\textheight,
  keepaspectratio
  %scale=1,
  %[trim={left bottom right top},clip]
  ]{tikz/ambiti/IV-ambito.pdf}}\\
  %
\adjustbox{valign=c}{%
  \includegraphics[
  %trim={10mm 0mm 0mm 0mm},clip,
  width=.81\textwidth,
  height=0.95\textheight,
  keepaspectratio
  %scale=1,
  %[trim={left bottom right top},clip]
  ]{tikz/ambiti/IV-ambito.pdf}}\\
  %
\adjustbox{valign=c}{%
  \includegraphics[
  %trim={10mm 0mm 0mm 0mm},clip,
  width=.81\textwidth,
  height=0.95\textheight,
  keepaspectratio
  %scale=1,
  %[trim={left bottom right top},clip]
  ]{tikz/ambiti/IV-ambito.pdf}}
\end{tabularx}
\caption{Ambiti}
\label{tab:ambiti}
\end{table*}

% \begin{figure}
%   \noindent\makebox[\textwidth]{%
%   \includegraphics[width=1.4\textwidth]{mypic}}
%   \caption{...}
% \end{figure}

%-------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------- SUB-SECTION -
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{SEI STUDI DI AGAMOTTO SUL TEMPO}
%
I \studi~si pongono come strumento di esplorazione e conoscenza dello strumento
\tempo.

Il ruolo giocato dalla posizione del magnete sulla membrana del timpano è cruciale
in quanto può agire da vincolo (nodo) o da leva (ventre) nella stimolazione
della vibrazione acustica. Seppur di dimensioni finite, la superficie di
movimento offerta dalla membrana per questi vincoli tende ad un infinito spazio
timbrico e, se si considera la presenza simultanea di due magneti, lo spazio
consiste in assoluto, nei confronti della superficie, e relativo ai due vincoli.
L'esplorazione del \tempo infinito può essere affrontata spazializzando,
discretizzando le possibilità e riducendole a luoghi conosciuti, ri-trovabili nel
\tempo.

Sul totale di quattro luoghi identificati, una coppia di magneti genera una rosa
di sei posizioni possibili, rispettivamente:

\begin{description}[noitemsep,nolistsep]
	\item[Prima Posizione:] magneti su $\alpha$ e $\beta$
	\item[Seconda Posizione:] magneti su $\beta$ e $\gamma$
	\item[Terza Posizione:] magneti su $\gamma$ e $\delta$
	\item[Quarta Posizione:] magneti su $\alpha$ e $\gamma$
	\item[Quinta Posizione:] magneti su $\beta$ e $\delta$
	\item[Sesta Posizione:] magneti su $\alpha$ e $\delta$
\end{description}

Il criterio di nomenclatura ordinale delle posizioni ricalca il concetto di
distanza impiegato sugli strumenti ad arco. Le prime tre posizioni indicano
combinazioni di luoghi adiacenti, o posizioni strette: la prima posizione è la
più vicina al luogo di intervento del musicista (posizione del pedale), la
seconda è intermedia e la terza è la più distante; la quarta e la quinta posizione
indicano luoghi non adiacenti, o posizioni intermedie: la quarta posizione è la
più vicina delle posizioni intermedie mentre la quinta è la più distante; la
sesta posizione è la più ampia, i due magneti si trovano sul diametro della membrana.

Il piano dell'opera prevede con questa mappatura uno studio per ognuna delle
sei posizioni disponibili all'interprete che lo conducano progressivamente
attraverso una completa esplorazione del \tempo.

Ciascuno dei sei studi esplora diverse modalità di produzione sonora in
relazione alla posizione dei magneti. L’esplorazione ha carattere progressivo di
scoperta e comprensione dello strumento per cui, all’avanzare progressivo del
numero dello studio, le tecniche precedentemente acquisite vengono riversate sul
fondo delle nuove esplorazioni.

\begin{description}[noitemsep,nolistsep]
  \item[Tre Studi sulla Durata]~
    \begin{description}
      \item[Prima Posizione $\alpha\beta$:] studio sulla modalità ordinaria
        di attuazione della vibrazione ventrale e sulla modalità armonica o
				nodale;
			\item[Seconda Posizione $\beta\gamma$:] studio sulla modalità di
			  attuazione della vibrazione subarmonica o modale;
			\item[Terza Posizione $\gamma\delta$:] studio sul controllo dinamico e
	    	sulle relazioni di prossimità e interrelazioni caotiche;
   \end{description}
  \item[Tre Studi Espressivi]~
 		\begin{description}
	    \item[Quarta Posizione $\alpha\gamma$:] sudio sull'intonazione;
      \item[Quinta Posizione $\beta\delta$:] studio sul sistema definito
			  \emph{fine tuning};
      \item[Sesta Posizione $\alpha\delta$:] studio d'espressione e controllo;
    \end{description}
\end{description}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=.98\textwidth]{tikz/jedi/jedi.pdf}
  \captionsetup{width=.98\linewidth}
  \caption{Cartografare il processo.}
  \label{img:jei}
\end{figure}

\clearpage
